但求明哲抽身的土地小組

2019年01月03日

但求明哲抽身的土地小組
（中大公共政策研究所副主任 黃偉豪） - 黃偉豪

所謂魔鬼盡在細節，細節往往更能反映大局。要分析土供組的報告，一些不為人注意的細節，往往更有啟示作用，甚至比報告的實質內容更重要。種種「細節」的迹象顯示，政府對報告並不重視，在這情況下，小組本身也惟有只求明哲保身，抽身而退。原先說好的「土地大辯論」，到頭來是雷聲大、雨點小，黯然夭折。在沒有在土地問題上達成任何共識下，社會只會繼續爭拗。

在細節反映大局的前提下，先要問大家幾個「枝節」問題。首先，為甚麼小組「好揀唔揀，千揀萬揀」，偏偏要在12月31日大除夕的下午，當大家不是忙着提早放工，便是正專注安排當晚的慶祝和娛樂節目的時候，來舉行記者會，公佈報告內容？問題二，為何整個記者會，只有正副主席二人出席，即主席黃遠輝和副主席黃澤恩？其他成員，包括其餘20個非官方成員和8個官方成員總共28人，卻同時選擇「失蹤」？第三，原來整個報告的記者會是一場「棟篤企」，無論是小組的正副主席或是記者朋友，在記者會也要「企足全場」，或只能坐於地上。官方的理由是原先安排的演講廳現正進行裝修。但問題是，堂堂一個特區政府，要在自己的總部內找另一個舒適和得體的場地，來進行一個自己重視的記者會，又有多大困難？

識時務者為俊傑。懂得真正閱讀和理解以上的細節，不但是生存和上位之道，更是了解真正大局的鎖匙。對心思慎密的人來說，以上的細節的解讀應該如下。委員會把記者會安排在大除夕日下午進行，作用和政府往往在深夜才發新聞通告一樣，很明顯是不想市民過份注意報告的內容，可謂用心良苦。事實上，這是在政治公關上，用來發佈負面消息的常用策略，目標是希望越少人知越好，知道的人也會因節日效應，盡快把事件淡忘。

明日大嶼廢土供組武功

政府和委員會的其他成員，均選擇不出席報告的記招，即顯示不少成員也不想和報告拉上太大的關係。要知道，除了正副主席外，委員會的非官方成員多達20人，20人也同時「唔得閒」，相信並非巧合，而是一種選擇。在官方代表方面，亦多達8人，開會是官員的職責之一，真的責無旁貸。再者，土供組的成員名單上寫到明官員是可以派其代表出席，如「發展局局長或其代表」及「環境局局長或其代表」，若整個政策局也找不到一個代表出席，肯定是奇聞。是否其他成員不出席記者會是小組的特色？但有傳媒已翻查記錄，發現小組在2018年4月舉行的發表諮詢文件的記者會上，有多達20多個成員，包括了局長級的官員出席。毫無疑問，和報告劃清界線才是目的所在。至於一個「棟篤企」的記者會，很清楚是想製造一個不舒適的環境，使記者不要問太多問題，可以趕快完場。

究竟是發生了甚麼事，使一場本身擁有鴻圖大志的「土地大辯論」，居然落得如此不光彩的下場。若大家記憶良好的話，相信仍然記得真正的轉捩點，是發生在去年10月發表的《施政報告》。在《施政報告》中，特首林鄭月娥宣佈了佔地達1,700公頃人工島的「明日大嶼」計劃，並且清楚表示不需要等待社會共識，為了香港的整體利益，她也會一意孤行地推行計劃。既然不需共識，諮詢已成為多餘，既然人工島新增的土地可以是無限大，也沒有逼切需要考慮其他選項。這個「明日大嶼」計劃，可謂晴天霹靂，即時廢了土供組的武功，並判了它死刑。

在這個尷尬局面下，小組成員紛紛自保以明哲，不再浪費時間及自己的政治籌碼，變成了最明智的策略。可是，當他們可以揮一揮衣袖，瀟灑地功成身退時，土地上的爭議只會仍然存在，香港亦白白浪費了一個全民參與計劃未來土地使用的良機。

黃偉豪
中大公共政策研究所副主任

下一則
下一則
空談土地供應誤導市民 (林忌)